\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipsnames,svgnames]{article}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{ProfCollege}

\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyqr}
\RequirePackage[margin=1.3cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{empty}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[L]{{\gray\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}








% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}







\renewcommand\TikzDS{%
  \clearpage
 
    \begin{tcolorbox}[userds]%
         \sffamily  Lycée Louise Michel \hspace{2.7cm} {\LARGE{\textbf{Devoir surveillé \no\useKV[DS]{Numero}}}} \hfill Première
        \par{Gisors}\hfill\useKV[DS]{Date}
    \end{tcolorbox}
}


\renewcommand\TikzDSCor[1]{%
 \clearpage
 \setKV[DS]{#1}
 \begin{tcolorbox}[userdscor]%
         \sffamily  Lycée Louise Michel \hspace{1.7cm} {\LARGE{\textbf{Devoir surveillé \no\useKV[DS]{Numero}}}}  \hfill Seconde
        \par{Gisors}\hspace*{5.8cm} {\large{\textbf{(Correction)}}}\hspace*{6.5cm}\useKV[DS]{Date}
    \end{tcolorbox}
}

\begin{document}
\sffamily
\begin{Maquette}[DS, CorrigeFin]{Calculatrice=true, Numero=2, Date=22/12/23}%,CorrigeFin
     ~\\
         


\textbf{ Nom :}\hspace{5cm} \textbf{Prénom :}\hspace{5cm}\textbf{Classe :}\\ [3em]
\begin{exercice}
\brm{6}
Dans cet exercice, aucune justification n’est demandée, seule la réponse est attendue.

\begin{center}
  \begin{tabular}{|m{10cm}|*{1}{>{\centering}m{6.5cm}|}}
    \hline
    % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 \center {\textbf{Énoncé} } & {\textbf{Réponse} }
       \tabularnewline
        \hline
        \vspace{0.5cm}
          \begin{minipage}{9.5cm}
  {\bf 1.} Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=3x^2+3x-4$.\\
  On note $\mathscr{C}$ sa courbe représentative.\\
         La tangente à $\mathscr{C}$ est horizontale en un point. \\
         Quels sont ses coordonnées  ?
\end{minipage}
\vspace*{0.3cm}&  
      \tabularnewline
        \hline
         \vspace*{0.5cm}
           \begin{minipage}{9.5cm}{\bf 2.} Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^2+x$.\\
         Donner la valeur exacte de $f\prime\left(\dfrac{1}{3}\right)$.\end{minipage}\vspace*{0.4cm}&
      \tabularnewline 
      
        \hline
         \vspace*{0.5cm}
         \begin{minipage}{9cm}
         {\bf 3.}   Soit $h(x)=2x(8-5x)$. Calculer $h\prime(x)$.
\end{minipage}
\vspace*{0.4cm}&
      \tabularnewline
        \hline \vspace*{0.5cm}
         \begin{minipage}{10cm}
         {\bf 4.}   Soit $f$ une fonction telle que $f(2)=5$ et $f\prime(2)=-1$.\\
         Dans un repère, la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $2$ a pour équation :

\end{minipage}
\vspace*{0.2cm}&\begin{minipage}{6.5cm}
\vspace*{0.3cm}
    $\Box$~$y=-x-3$\\

  $\Box$~$y=-x+3$\\

  $\Box$~$y=-x+7$\\

  $\Box$~$y=5x-11$
\end{minipage} ~\vspace*{0.4cm}
      \tabularnewline
        \hline
        \vspace*{0.5cm}\begin{minipage}{10cm}{\bf 5.} On considère la fonction $f$ définie sur $[0~;~+\infty[$ par $f(x)=\dfrac{1}{3}x^3+x$.\\
        Quel est le coefficient directeur de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $1$ ? \end{minipage}
\vspace*{0.2cm}&
      \tabularnewline
        \hline\vspace*{0.5cm}
         \begin{minipage}{10cm}
         {\bf 6.}   Soit $f$ la fonction définie sur $]0~;~+\infty[$ par $f(x)=x\sqrt{x}$.\\
         La fonction dérivée $f'$ est définie par :

\end{minipage}
\vspace*{0.2cm}&\begin{minipage}{6.5cm}
\vspace*{0.3cm}
    $\Box$~$f'(x)=\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$\\

  $\Box$~$f'(x)=\dfrac{3}{2}\sqrt{x}$\\

  $\Box$~$f'(x)=\dfrac{x+\sqrt{x}}{2\sqrt{x}}$\\

  $\Box$~$f'(x)=\dfrac{x}{2\sqrt{x}}$
\end{minipage} ~\vspace*{0.4cm}
      \tabularnewline
        \hline
  \end{tabular}
\end{center}




\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|m{10cm}|*{1}{>{\centering}m{6.5cm}|}}
    \hline
    % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 \center {\textbf{Énoncé} } & {\textbf{Réponse} }
       \tabularnewline
        \hline
        \vspace{0.5cm}
          \begin{minipage}{9.5cm}
  {\bf 1.} Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=3x^2+3x-4$.\\
  On note $\mathscr{C}$ sa courbe représentative.\\
         La tangente à $\mathscr{C}$ est horizontale en un point. \\
         Quels sont ses coordonnées  ?
\end{minipage}
\vspace*{0.3cm}&  $(-0,5~;~-4,75)$
      \tabularnewline
        \hline
         \vspace*{0.5cm}
           \begin{minipage}{9.5cm}{\bf 2.} Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^2+x$.\\
         Donner la valeur exacte de $f\prime\left(\dfrac{1}{3}\right)$.\end{minipage}\vspace*{0.4cm}&$\dfrac{5}{3}$
      \tabularnewline 
      
        \hline
         \vspace*{0.5cm}
         \begin{minipage}{9cm}
         {\bf 3.}   Soit $h(x)=2x(8-5x)$. Calculer $h\prime(x)$.
\end{minipage}
\vspace*{0.4cm}&$h'(x)=-20x+16$
      \tabularnewline
        \hline \vspace*{0.5cm}
         \begin{minipage}{10cm}
         {\bf 4.}   Soit $f$ une fonction telle que $f(2)=5$ et $f\prime(2)=-1$.\\
         Dans un repère, la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $2$ a pour équation :

\end{minipage}
\vspace*{0.2cm}&\begin{minipage}{6.5cm}
\vspace*{0.3cm}
    $\Box$~$y=-x-3$\\

  $\Box$~$y=-x+3$\\

  $\boxtimes$~$y=-x+7$\\

  $\Box$~$y=5x-11$
\end{minipage} ~\vspace*{0.4cm}
      \tabularnewline
        \hline
        \vspace*{0.5cm}\begin{minipage}{10cm}{\bf 5.} On considère la fonction $f$ définie sur $[0~;~+\infty[$ par $f(x)=\dfrac{1}{3}x^3+x$.\\
        Quel est le coefficient directeur de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $1$ ? \end{minipage}
\vspace*{0.2cm}&
      \tabularnewline
        \hline\vspace*{0.5cm}
         \begin{minipage}{10cm}
         {\bf 6.}   Soit $f$ la fonction définie sur $]0~;~+\infty[$ par $f(x)=x\sqrt{x}$.\\
         La fonction dérivée $f'$ est définie par :

\end{minipage}
\vspace*{0.2cm}&\begin{minipage}{6.5cm}
\vspace*{0.3cm}
    $\Box$~$f'(x)=\dfrac{1}{2\sqrt{x}}$\\

  $\boxtimes$~$f'(x)=\dfrac{3}{2}\sqrt{x}$\\

  $\Box$~$f'(x)=\dfrac{x+\sqrt{x}}{2\sqrt{x}}$\\

  $\Box$~$f'(x)=\dfrac{x}{2\sqrt{x}}$
\end{minipage} ~\vspace*{0.4cm}
      \tabularnewline
        \hline
  \end{tabular}
\end{center}


\end{Solution}
\newpage

~\\
\begin{exercice}
\brm{7}
Soit $f$ la fonction définie et dérivable sur l’intervalle $[−5~;~ 4]$,dont on donne la représentation graphique ci-dessous $\mathscr{C}_f$.

\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=1cm,yunit=1cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.2,-5.2)(5.2,5.2)
\multido{\n=-6+1}{12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-5)(\n,5)}
\multido{\n=-5+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-6,\n)(5,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=1,showorigin=false]{->}(0,0)(-5.99,-4.99)(5.01,5.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-5,0)(-4,-3)(-3,-4)(-2,-3)(-1,0)(0,2)(1,1)(1.5,0.3)(2,0)(4,5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](4.2,3){\red $\mathscr{C}_f$}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=2.5,dotangle=45](-5,0)(1,1)(4,5)(-1,4)
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=0.8pt,linecolor=blue,linestyle=dashed,dash=2pt 2pt]{-1.5}{4}{x -1.5 mul 2.5 add}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1pt,linecolor=blue,linestyle=dashed,dash=2pt 2pt]{-3}{1}{x 2 mul 2 add}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\uput[ur](1,1){$A$}
\uput[ur](-1,4){$B$}
\end{pspicture*}
\end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer graphiquement :
    \begin{enumerate}
      \item la (ou les) solutions de $f(x)=0$ ;
      \item le tableau de variations de $f$ ;
      \item le tableau de signe de $f(x)$ ;
      \item la (ou les) solutions de $f\prime(x)=0$.
    \end{enumerate}
    \item $(AB)$ est la tangente à $\mathscr{C}_f$ en $A$.\\
    Déterminer une équation de $(AB)$. En déduire $f'(1)$.
    \item La tangente à $\mathscr{C}_f$ au point d'abscisse $-2$ a pour équation $y=2x+1$.\\ Tracer cette droite. Que vaut $f'(-2)$ ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
    \item Déterminer graphiquement :
    \begin{enumerate}
      \item $S=\{-5~;~-1~;~2\}$
      \item Tableau de variations de $f$ :
      \begin{center}
	\begin{tikzpicture}%[scale=0.6]
	  \tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$-5$,$-3$,$0$, $2$, $4$}
 	  \tkzTabVar{+/$0$,-/$-4$,+/$2$,-/$0$,+/$5$}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
      \item le tableau de signe de $f(x)$ Tableau de signes de la fonction $f$ : \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1,espcl=2]{$x$/0.5,\footnotesize $f(x)  $/0.5}{$-5$,$-1$,$2$,$4$}
 \tkzTabLine{z,-,z,+,z,+}
 \end{tikzpicture}
      \end{center}
      \item $S=\{-3~;~0~;~2\}$
    \end{enumerate}
    \item $(AB)$ : $y=-1,5x+2,5$,  $f'(1)=-1,5$ (coefficient directeur de la tangente au point d'abscisse 1).
    \item  $f'(-2)=2$.\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=1cm,yunit=1cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.2,-5.2)(5.2,5.2)
\multido{\n=-6+1}{12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-5)(\n,5)}
\multido{\n=-5+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-6,\n)(5,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=1,showorigin=false]{->}(0,0)(-5.99,-4.99)(5.01,5.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-5,0)(-4,-3)(-3,-4)(-2,-3)(-1,0)(0,2)(1,1)(1.5,0.3)(2,0)(4,5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](4.2,3){\red $\mathscr{C}_f$}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=2.5,dotangle=45](-5,0)(1,1)(4,5)(-1,4)
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=0.8pt,linecolor=blue,linestyle=dashed,dash=2pt 2pt]{-1.5}{4}{x -1.5 mul 2.5 add}
\psplot[plotpoints=5000,linewidth=1.5pt,linecolor=blue,linestyle=dashed,dash=2pt 2pt]{-3}{1}{x 2 mul 1 add}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\uput[ur](1,1){$A$}
\uput[ur](-1,4){$B$}
\end{pspicture*}
\end{center}
  \end{enumerate}

\end{Solution}

\begin{exercice}
\brm{7}
Soit $f$ la fonction définie par :$$f(x)=\dfrac{2x+1}{x^2+2}$$
On note $\mathcal{C}_f$ sa représentation graphique.
\begin{enumerate}
  \item Justifier que $f$ est définie sur $\R$.
  \item Montrer que  $f'(x)=\dfrac{-2x^2-2x+4}{(x^2+2)^2}$.
  \item En déduire une équation de la tangente à $\mathcal{C}_f$ au point d'abscisse $2$.
  \item \begin{enumerate}
          \item Résoudre $f'(x)=0$.
          \item Interpréter graphiquement les solutions de cette équation.\\
        \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item L'équation $x^2+2=0$ n'a pas de solution, donc il n'y a pas de valeur interdite. \\
  On en déduit que $f$ est définie sur $\R$.
  \item $f$ est de la forme $\dfrac{u}{v}$.\\
  
  $\begin{aligned}
  f'(x)&=\dfrac{2(x^2+2)-(2x+1)\times 2x}{(x^2+2)^2}\\
  &=\dfrac{-2x^2-2x+4}{(x^2+2)^2}
  \end{aligned}$
  \item L'équation réduite de $T$ est de la forme : $y=f'(2)(x-2)+f(2)$.\\
  $f'(2)=-\dfrac{2}{9}$ et $f(2)=\dfrac{5}{6}$. Ainsi, $t$ : $y=-\dfrac{2}{9}x+\dfrac{23}{18}$.
  \item \begin{enumerate}
          \item L'équation $f'(x)=0$ est équivalente à : $-2x^2-2x+4=0$.\\
          $\Delta=36$, l'équation a donc deux solutions : $x_1=1$ et $x_2=-2$. 
          \item Aux points d'abscisses $1$ et $-2$, $\mathcal{C}_f$ admet des tangentes horizontales. 
        \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{Solution}




\end{Maquette}
\end{document} 




\begin{exercice}
Dans cet exercice,$f$ désigne une fonction définie, dérivable et à valeurs strictement positives sur $\R$ telle que $f(2) = 3$ et dont la fonction dérivée, notée $f′$, vérifie $f′=−f$.\\
Soient $p~:~x\longmapsto (x^2+1)f(x)$ et $\mathscr{P}$ sa courbe représentative dans un repère orthonormal du plan.\\

\begin{enumerate}
  \item $p′$ désignant la fonction dérivée de $p$ , calculer $p′(x)$ puis vérifier que $p′(x) =−(x−1)^2f(x)$.\\
  \item $\mathscr{P}$ admet-elle des tangentes horizontales ? Si oui, combien. Si non, expliquer pourquoi.\\
  \item $\mathscr{P}$  admet-elle des tangentes parallèles à la droite d’équation $y=x$ ? Si oui, combien. Si non, expliquer pourquoi.\\
      
      \item Déterminer l’équation réduite de la tangente à $\mathscr{P}$ en son point d’abscisse2.
\end{enumerate}
\end{exercice}
